房署為何不公開投標名單？

房署為何不公開投標名單？
（反圍標大聯盟發言人 趙恩來） - 趙恩來

論壇

海麗罷工（圖），勝利結束！房屋署、勞工處完全失蹤，龜縮懶理，最終談判也是職工盟代表外判清潔工，單獨與資方達成和解協議，取回遣散費賠償，並且承諾加薪。但是事件不會就此落幕！海麗罷工折射房署外判制度黑幕，官商勾結、利益輸送，甚至可能出現圍標貪污。

我們早前揭發海麗邨新舊清潔承辦商，根本屬於同一集團的關聯公司，透過「左手交右手」試圖中斷工友年資、取消累積年假，甚至威逼工友簽署「自願離職書」放棄遣散費，否則便不能得到新承辦商繼續聘用。其實，這種剝削基層勞工手法相當常見，房署高層只是視而不見！

工黨翻查房署批出外判清潔合約紀錄，發現至少有22屋邨過去十年出現「左手交右手」交替中標情況，主要由四大集團操控市場，目前市場佔有率高達75%。但在房署眼中，它們卻是獨立公司，並不存在從屬關係，投標時毋須申報利益。

房委會投標小組主席張達棠日前回應傳媒追問，竟稱現時投標制度行之有效，並不存在重大漏洞，「睇唔到有左手交右手呢個情況」。張達棠更透露，翻查過去房署外判清潔合約招標紀錄，絕大部份合約都有超過10間承辦商參與投標，競爭激烈，圍標機會很少。

按照房委會「邏輯」，「多承辦商參與投標，便即代表沒有圍標」。這樣實在令人嘖嘖稱奇！

過往，不少案例指出圍標利益集團之間，通常會有秘密協議，內定中標者，再透過多間「關聯」承辦商合謀高價投標（俗稱「陪標」），試圖營造競爭激烈的假象，實際上是協議分配市場，屬於嚴重的反競爭行為。

過去十多年，屋邨外判清潔市場出現「左手交右手」情況，房署高層絕無可能全不知情。事實上，房署直接管理屋邨外判清潔服務合約價，雖與已拆售租置屋邨相若，但是租置屋邨清潔工薪酬待遇明顯較佳，而部份租置屋邨清潔服務合約更有訂明承辦商，必須在合約期屆期時向員工提供遣散費或約滿酬金。

房署外判清潔商圍標與否，其實只要房署公開合約投標名單、投標價格，便能清楚看到是否存在合謀分配市場行為。可惜，房署至今仍然視之為「高度機密」，就連負責監察的房委會委員也無法查閱，實在耐人尋味！
工黨已向競爭事務委員會舉報，期望能夠透過執法機關，援引《競爭條例》賦予權力調查當中是否涉及圍標罪行。背後，房署是否還有更大黑幕，仍未爆發？

趙恩來
反圍標大聯盟發言人